<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="https://w3id.org/def/dul-espannol#"
     xml:base="https://w3id.org/def/dul-espannol"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:terms="http://purl.org/dc/terms/"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:ns="http://creativecommons.org/ns#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <owl:Ontology rdf:about="https://w3id.org/def/dul-espannol">
        <owl:imports rdf:resource="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl"/>
        <owl:imports rdf:resource="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl"/>
        <dc:title xml:lang="es">La ontología DOLCE+DnS Ultralite</dc:title>
        <terms:creator xml:lang="es">Aldo Gangemi (autor de la ontología original en inglés)</terms:creator>
        <terms:creator xml:lang="es">Mariano Fernández-López (autor de la localización de la ontología en español)</terms:creator>
        <terms:license rdf:resource="http://purl.org/NET/rdflicense/cc-by4.0"/>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Agradecimiento: a María Poveda-Villalón por la generación de la documentación en HTML.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="es">La ontología DOLCE+DnS Ultralite.

Es una simplificación de algunas partes de la biblioteca DOLCE Lite-Plus (cf. https://www.w3.org/2001/sw/BestPractices/WNET/DLP3941_daml.html).

Los principales aspectos en los cuales DOLCE+DnS Ultralite se diferencia de DOLCE Lite-Plus son los siguientes:

- Los nombres de las clases y de las relaciones se han hecho más intuitivos.
- La parte relacionada con DnS es más cercana a la ontología constructiva DnS más nueva (http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/cDnS.owl).
- Las relaciones temporales y espaciales se han simplificado.
- Las cualidades y las regiones son ahora más relajadas que en DOLCE-Full: ahora se pueden utilizar como atributos de cualquier entidad, aunque hay dos axiomas que establecen que cada cualidad tiene una región y viceversa.
- La axiomatización hace uso de contructos más simples que los de DOLCE Lite-Plus.
- La arquitectura de la ontología está basada en patrones, llamados patrones de contenido de diseño de ontologías, que pueden ser aplicados independientemente en el diseño de ontologías de dominio (cf. http://www.ontologydesignpatterns.org). Esto significa que DOLCE+DnS Ultralite también está disponible por módulos, Si se necesitan muchos módulos en un mismo proyecto de ontologías, es, en cualquier caso, útil utilizar esta versión integrada.

El resultado final es una ontología general, ligera y fácil de aplicar tanto para contextos físicos como sociales.

Se han diseñado varias extensiones de DOLCE+DnS Ultralite; véase, por ejemplo, la extensión para objetos de información: http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/IOLite.owl,para sistemas: http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/SystemsLite.owl,  para planes: http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/PlansLite.owl,, y para el dominio léxico y semiótico: http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/lmm/LMM_L2.owl, etc.</rdfs:comment>
        <owl:versionInfo xml:lang="es">En 3.2, los enlaces entre las instancias de ‘región’ o ‘parámetro’ y sus tipos de datos han sido revisados y hecho más potentes, con el propósito de respaldar patrones de diseño para valores de datos que se modelan en OWL 1.0.
También, los nombres de las propiedades relacionadas han sido cambiados para hacerlos más intuitivos. Asimismo, se ha añadido un campo de comentario de gran tamaño a la propiedad de objeto ‘expresa’, con el propósito de clarificar algunas cuestiones sobre sus muchas interpretaciones.

En 3.3, se ha mejorado la relación entre regiones, parámetros, y tipos de datos.

En 3.5, se han refactorizado las clases relacionadas con personas: ‘persona’ en 3.4 es ahora ‘persona social’, para evitar la confusión con la intuición de sentido común; ‘persona’ es ahora la unión de personas sociales y humanos, siendo, por tanto, subclase de ‘agente’.

En 3.6, se han realizado otras correcciones sobre la restricción universal que involucra ‘expresa’. También se ha añadido la propiedad ‘es restricción de’ entre parámetros y entidades. Se han movido propiedades ‘asume’ y ‘adopta’ a un nuevo módulo:  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/Conceptualization.owl.

En 3,7, se han corregido algunos nombres de clases y propiedades relacionados con ‘entidad formal’; se ha creado un nuevo módulo separado para restricciones universales generales (DULGCI.owl).

En 3.8, se han realizado más correcciones en la interfaz con las entidades formales y los enlaces a IOLite.owl.

En 3.9, se han corregido algunos nombres y comentarios.

En 3.10, se ha eliminado la restricción de cardinalidad de ‘tiene parte’ y ‘es parte de’, para que haya compatibilidad con OWL(DL). Además, éstas relaciones se han cambiado a ‘tiene componente’ y ‘es componente de’. También se ha aumentado el rango de ‘incluye agente’ para contener tanto agentes físicos como sociales, y de la restricción universal de ‘conceptualiza’ sobre ‘agentes’, para incluir todos los objetos sociales.

En 3.11, se ha introducido algún axioma más subpropiedad, y todos los elementos tienen etiqueta en inglés.

En 3.12, se han añadido clases para establecer correspondencias con algunas clases antiguas que habían sido utilizadas para el alineamiento con OntoWordNet.

En 3.13, se ha añadido la clase ‘concepto local’ para expresar un concepto que no se puede utilizar en una ‘descripción’ diferente de la que lo define. También se han actualizado algunos comentarios.

En 3.14, se han añadido algunos comentarios.


En 3.16, el nombre de ‘es actuado por’ se ha cambiado por ‘actúa a través de’, que es más claro. También se ha añadido ‘región espacio temporal’ constituida por ‘región espacial’ e ‘intervalo de tiempo’.

En 3.17, se han eliminado los axiomas universales redundantes de ‘entidad’ y otras clases generales. Se han corregido, asimismo, restricciones sobre la clase ‘sustancia funcional’, así como los comentarios en las clases ‘diseño’ y ‘sustancia’.

En 3.18, se ha eliminado el axioma subClassOf entre ‘sustancia funcional’ y ‘artefacto diseñado’, se ha creado una nueva sublcase de ‘sustancia funcional’, llamada ‘sustancia diseñada’, y se ha creado un axioma subClassOf entre ‘sustancia diseñada’ y ‘artefacto diseñado’.

En 3.19, se ha eliminado el axioma de disyunción entre ‘concepto’ y ‘colección&apos; (por la misma razón que se ha explicado en la versión 3.15).

En 3.20, se ha revisado el comentario de ‘cualidad’, se ha añadido ‘entidad de información’ como superclase de ‘objeto de información’ y ‘materialización de información’ (representada como la unión de estas clases). Esto es necesario en muchas ontologías de dominio que no necesitan distinguir entre los aspectos concretos y abstractos de las entidades de información. Una posible revisión (no implementada aquí) sería introducir las relaciones: ‘expresa’ y ‘es sobre’ con un dominio más amplio: ‘entidad de información’, y dos propiedades más específicas: ‘expresa abstractamente’ y ‘es abstractamente sobre’. Esta última versión no ha sido implementada todavía, puesto que un habría que llevarse a cabo un largo proceso de revisión para comprobar el impacto de la revisión sobre los plugins de  DOLCE-DnS-Ultralite existentes.

En 3.21, se ha añadido un comentario a ‘entidad de información’, y se ha optimizado la representación de la equivalencia de ‘realización de información’.

En 3.22., se ha añadido un comentario a ‘personificación’.

En 3.23, se ha añadido la propiedad de objeto ‘asociado con’, y se han puesto todas las propiedades de objeto como subpropiedades suyas.

En 3.24, se ha eliminado la propiedad de tipo de datos ‘tiene proxy’.

En 3.25, se ha generalizado el dominio y el rango de ‘tiene componente’ y ‘es componente de’.

En 3.26, se han actualizado algunos comentarios para clarificar o ejemplificar los conceptos.


En 3.28, se ha ampliado el universo de pre-/pos-condiciones para dar cabida a eventos y estados.

En 3.29, se han añadido algunas propiedades para proporcionar soporte al alineamiento de Dbpedia:   ‘el mismo escenario que’ (circunstancial análogo a coparticipación), incluyendo relaciones de proveniencia, por ejemplo, de parentesco compartido, propiedad, o relaciones en que se juega algún papel.

En 3.30, se han completado algunos dominios y rangos (anteriormente, owl:Thing, now dul:Entity), y se ha añadido el axioma ‘organismo’ subClassOf ‘agente físico’.

En 3.31, se ha añadido una restricción a ‘cualidad’ y otra a ‘región’ para asegurar que la restricción original de DOLCE de cualidades está siempre asociada con una región, y viceversa. Estos axiomas no excluyen, sin embargo, una aplicabilidad directa de cualidades o regiones obre cualquier otra entidad.

En 3.4, el módulo principal de la ontología se ha traducido al español.</owl:versionInfo>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://creativecommons.org/ns#license -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://creativecommons.org/ns#license"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/elements/1.1/title -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/elements/1.1/title"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/contributor -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/contributor"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/creator -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/creator"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotations
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Activity">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier acción o tarea planificada o ejecutada por un agente de forma deliberada que la provoca y participa en ella. Por ejemplo, nadar, comprar, compartir conocimiento, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">actividad (según DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Characteristic">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un aspecto o cualidad de una cosa. Por ejemplo, simetría radial, con cara de póquer, alcalinidad, atracción, oscuridad.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">característica (según DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#CognitiveEntity">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Actitudes, habilidades cognitivas, ideologías, fenómenos psicológicos, etc. Por ejemplo, discernimiento, homofobia, premonición.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">entidad cognitiva (según DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Event">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier evento, independientemente de sus posibles causas. Por ejemplo, una avalancha, un terremote, ondas cerebrales, una fogata, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">evento (según DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Eventuality">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier evento, situación, actividad, tipo de evento, etc. Utilizado para abstraer a partir de criterios formales que distinguen entre ocurrencias de eventos, sus tipos y los objetos construidos (situaciones, tropos, etc.) que proporcionan un marco para entidades múltiples.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">eventualidad (según DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Location">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una ubicación, en un sentido muy genérico, por ejemplo, entidades geo-políticas, u objetos físicos que están inherentemente localizados. Por ejemplo, Oslo, Australia, Mongolia Interior, área de recreo, espacio intergaláctico, tundra, tunel, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">ubicación (segúon DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#System">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Sistemas físicos, sociales, políticos. Por ejemplo, Viticultura, sistema no lineal, democracia, sistema de agua, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">sistema (según DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier área, disciplina, materia o conocimiento. Por ejemplo, álgebra, aeronáutica, ballet, teología, ingeniería, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tema (según DOLCE-Zero)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Abstract">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier entidad que no se puede localizar en el espacio-tiempo. Por ejemplo, entidades matemáticas: elementos de semántica formal, espacios vectoriales, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">entidad abstracta</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Action">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘evento’ con al menos un ‘agente’ que ‘es participante’ en él, y que ejecuta una ‘tarea’ que normalmente ‘es definida en’ un ‘plan’, ‘workflow’, ‘proyecto’, etc.

Véase la clase ‘evento’, donde aparecen reflexiones sobre clasificación de eventos. Véase también ‘transición’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">acción</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Agent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un objeto agentivo, sea físico (por ejemplo, una ballena, un robot, o un roble), o social (por ejemplo, una empresa, una institución, una comunidad).

Comentario adicional: un agente computacional se puede considerar como un ‘agente físico’ que realiza una cierta clase de algoritmos (que se pueden considerar como instancias de ‘objeto de información’) que permiten obtener algunos comportamientos que se consideran típicos de agentes en general.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">agente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Amount">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una cantidad, independientemente de cómo se mide, computa, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">cantidad</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#BiologicalObject">
        <rdfs:label xml:lang="es">objeto biológico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#ChemicalObject">
        <rdfs:label xml:lang="es">objeto químico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Classification">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un tipo especial de ‘situación’ que permite incluir índices de tiempo para la relación de clasificación en situaciones. Por ejemplo, si una ‘situación’ s “mi vieja cuna se usa estos días como una maceta con flores” ‘se establece para’ la entidad “mi vieja cuna” y los ‘intervalo(s) de tiempo’ que 8 de junio de 2007 y 10 de junio de 2007, y sabemos que s satisface una ‘descripción’ funcional para objetos estéticos, que define el ‘concepto’ “maceta con flores”, entonces también necesitamos saber qué concepto clasifica “mi vieja cuna” en ese tiempo.
Par resolver este asunto, necesitamos crear una sub-situación de s para tiempo de clasificación: “mi vieja cuna es una maceta con flores el 8 de junio de 2007”. Tal sub-situación de s es parte de s.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">clasificación</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Collection">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier contenedor de entidades que comparten una o más propiedades comunes. Por ejemplo, “objetos de piedra”, “las enfermeras”, “la colección egipcia del Louvre”, todas las elecciones para el parlamento de España.

Una colección no es una clase lógica: una colección es una entidad de primer orden, mientras que una clase lo es de segundo orden.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">colección</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Collective">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una ‘colección’ cuyos miembros son agentes, por ejemplo, “las enfermeras”, “los aficionados españoles a la música clásica”. Los colectivos (esto es una forma de hablar), pueden actuar como agentes, aunque aquí no se asume que sean agentes (son incluso disyuntos de la clase ‘agente social’). Esto se representa admitiendo los colectivos en el rango de las relaciones que tienen a la clase ‘agente’ en su dominio o en su rango.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">colectivo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#CollectiveAgent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘agente social’ que ‘actúa por’ agentes que son (y actúan como) miembros de un ‘colectivo’. Un agente colectivo puede tener papeles que son también papeles de otros agentes.

Por ejemplo, en sociología, una ‘acción de grupo’ es la situación en que un número de personas (que resultan ser miembros de un colectivo) en un área dada, se comportan de una forma coordinada para alcanzar una meta (normalmente común). El ‘agente’ en tal ‘situación’ no es único, sino un ‘agente colectivo’ (un grupo). Esto se puede generalizar a la noción de movimiento social, que asume una ‘comunidad’ grande o incluso una ‘sociedad’ entera como agente.

La diferencia entre ‘agente colectivo’ y una ‘organización’ es que una ‘descripción’ que presenta a un ‘agente colectivo’ también unifica al correspondiente ‘colectivo’. En la práctica, esta diferencia hace los agentes colectivos “menos estables” que las organizaciones, porque tienen una descripción dedicada públicamente reconocible que es concebida para presentarlos.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">agente colectivo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Community">
        <rdfs:label xml:lang="es">comunidad</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Concept">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘concepto’ es un ‘objeto social’, y ‘está definido’ en alguna ‘descripción’. Una vez definido, un ‘concepto’ se puede utilizar en otras descripciones. Para el caso en que un ‘concepto’ está definido exactamente en una ‘descripción’, véase la clase ‘concepto local’.

La relación ‘clasifica’ relaciona conceptos con entidades a lo largo de un ‘intervalo temporal’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">concepto</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Configuration">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una colección cuyos miembros están “unificados”, es decir organizados de acuerdo con un cierto esquema que puede ser representado por un una ‘descripción’. Normalmente, una configuración es la colección que emerge a partir de una entidad compuesta: un artefacto industrial, un plan, un discurso, etc.

Por ejemplo, un libro físico tiene una configuración proporcionada por el esquema parte-todo que abraza juntos su portada, páginas, tinta, etc. Ese esquema, basado en las relaciones individuales entre el libro y sus partes, se puede representar de forma materializada por medio de una descripción (estructural), que se dice “unifica” la configuración del libro.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">configuración</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Contract">
        <rdfs:comment xml:lang="es">(El contenido de) un acuerdo entre al menos dos agentes que desempeñan el ‘papel’ de ‘partes’, sobre algún objeto del contrato (una tarea a ser ejecutada).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">contrato</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Description">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una descripción es un ‘objeto social’ que representa una conceptualización. Se puede pensar también como un “contexto descriptivo” que utiliza o define conceptos para crear una vista sobre un “contexto relacional” (consúltese ‘situación’) a partir de un conjunto de datos u observaciones.

Por ejemplo, un ‘plan’ es una ‘descripción’ de algunas acciones a ser ejecutadas por agentes de una determinada manera, con ciertos parámetros. Un ‘diagnóstico’ es una ‘descripción’ que proporciona una interpretación para un conjunto de entidades observadas, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">descripción</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Design">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una ‘descripción’ de una ‘situación’, en términos de estructura y función, mantenida por una ‘entidad’ por alguna razón. Un diseño está normalmente acompañado por las razones que hay detrás de la construcción de la ‘entidad’ diseñada (es decir, de las razones por las que se afirma que el diseño tiene que ser tal y como es). Por ejemplo, el diseño real (una ‘situación’) de un coche o de una ley está basado tanto en la especificación (una ‘descripción’) de la estructura, y las razones en que se basa la construcción de coches y la elaboración de leyes.

Mientras que los diseños describen normalmente entidades a ser construidas, también se pueden utilizar para describir entidades “refuncionalizadas”, o para hipotetizar funciones desconocidas. Por ejemplo, una cuna puede ser refuncionalizada como una maceta basándose en cierto diseño del hogar.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">diseño</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#DesignedArtifact">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘artefacto físico’ que está descrito por un ‘diseño’. Esto excluye el simple reciclaje o la refuncionalización de objetos naturales. Los “artefactos” en el sentido más común se pueden incluir en esta clase: coches, lámparas, casas, chips, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">artefacto diseñado</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#DesignedSubstance">
        <rdfs:label xml:lang="es">sustancia diseñada</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Diagnosis">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una ‘descripción’ de la ‘situación’ de un sistema, normalmente aplicada para controlar el normal comportamiento o para explicar un comportamiento anormal (p.ej. una avería funcional).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">diagnóstico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Entity">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier cosa: real, posible, o imaginaria, sobre la que algún modelizador quiere hablar por algún motivo.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">entidad</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Event">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier proceso, suceso o estado físico, social o mental.

Los eventos se pueden clasificar de diferentes maneras, posiblemente basadas en el “aspecto” (por ejemplo, de estado, continuo, consecución, etc.), en agentividad (por ejemplo, intencional, natural, etc.), o en participantes típicos (por ejemplo, humanos, físicos, abstractos, comida, etc.).

Aquí no se toma ninguna dirección especial, y a continuación se explica por qué: los eventos están relacionados con situaciones observables, y pueden admitir diferentes puntos de vista al mismo tiempo.

Si se tiene que sugerir una posición a toda costa, la clasificación de eventos basada en los participantes parece la más estable y apropiada para muchos problemas de modelización.

(1) Puntos de vista aspectuales alternativos

Considérese un mismo evento ‘erosión de las rocas en la cuenta del río Segura’: se puede conceptualizar como una realización (lo que ha provocado que tenga lugar cierto estado), como una consecución (el estado resultante de una realización anterior), como un suceso puntual (si comprimimos el intervalo de tiempo de la erosión en un punto de tiempo), o como una transición (algo que ha cambiado de un estado a otro diferente).
En el caso de la erosión, podríamos, por tanto, tener buenas razones para cambiar de un aspecto a otro: (a) enfocado hacia la causa, (b) enfocado hacia el efecto, (c) condensación histórica, (d) transición (causalidad).

Las diferentes perspectivas se refieren al mismo evento, pero son todavía diferentes: ¿cómo vivir con semejante paradoja? Una solución típica, por ejemplo, en lingüística (consúltese lo escrito por Levin sobre clases aspectuales) y en DOLCE Full (consúltese la axiomatización del informe D18 del proyecto WonderWeb) es clasificar eventos basándose en diferencias aspectuales. Pero esta solución crearía diferentes entidades para el mismo evento, cuando la diferencia está sólo basada en la actitud de quien realiza la modelización.

Una solución alternativa es la aquí aplicada, que explota la noción de ‘situación’ (observable); una ‘situación’ es una perspectiva, consistente con una ‘descripción’, que puede ser observada, de un conjunto de entidades. Se puede ver también como un ‘contexto relacional’ creado por un observador sobre la base de un &quot;marco&quot;. Por tanto, una ‘situación’ permite crear un contexto donde cada vista particular puede tener una identidad propia, mientras que el ‘evento’ preserva su propia identidad.

Por ejemplo, ‘erosión como realización’ es una situación donde la erosión de las rocas se observa como un proceso que conduce a una cierta consecución: las condiciones (papeles, parámetros) que sugieren tal perspectiva se establecen en una ‘descripción’, que actúa como una “teoría de consecuciones”. Del mismo modo, &apos;erosión como transición&apos; es una &apos;situación&apos; donde la erosión de las rocas se observa como un evento que ha cambiado un estado en otro: las condiciones para tal interpretación se establecen en una &apos;descripción&apos; diferente, que actúa como una &quot;teoría de transiciones de estado&quot;. Hay que tener en cuenta que, en ningún caso, el evento real es cambiado o enriquecido en sus partes por la vista aspectual.

(2) Vistas de intencionalidad alternativa

De forma análoga a las vistas aspectuales, se pueden proporcionar varias vistas intencionales para un mismo &apos;evento&apos;. Por ejemplo, uno puede investigar si una avalancha ha sido causada por fuerzas naturales inmediatas, o si hay algún indicio de un esfuerzo intencional para activar esas fuerzas naturales.

También en este caso, el &apos;evento&apos; como tal no tiene identidades diferentes, mientras que el análisis causal genera situaciones con diferentes identidades, de acuerdo con qué &apos;descripción&apos; se toma para interpretar el &apos;evento&apos;.

Por otra parte, si las acciones posibles de un &apos;agente&apos; que causa el inicio de una avalancha se toman como partes del &apos;evento&apos;, entonces éste hace que la identidad cambie, porque le estamos añadiendo una parte.

Por lo tanto, si la intencionalidad es, o no, un criterio para clasificar eventos depende de si un diseñador de ontologías quiere considerar la causalidad como una dimensión relevante para la identidad de los &apos;eventos&apos;.

(3) Vistas de participante alternativo

Un caso ligeramente diferente se da cuando consideramos los participantes básicos en un &apos;evento&apos;. En este caso, la identidad del &apos;evento&apos; se ve afectada por los objetos participantes, porque depende de ellos. Por ejemplo, si la nieve, las pendientes de las montañas, el viento, las olas, etc. se consideran como participantes básicos de una avalancha, o si queremos añadir el agua, los agentes humanos, etc., la identidad de una avalancha será distinta. 

En cualquier caso, este enfoque de la clasificación de eventos se basa en las decisiones del diseñador, y refleja de forma más precisa las clasificaciones léxicas o de sentido común (véanse, por ejemplo, los &quot;super sentidos&quot; de WordNet para synsets de verbos).

En última instancia, esta discusión no tiene fin, porque el realista mantendrá la idea de que los eventos en realidad no cambian por la forma en que los describimos, mientras que los constructivistas mantendrán la defensa de la idea de que, sea cual sea la &quot;realidad verdadera&quot;, no se puede modelar sin la carga teórica de cómo la observamos y la describimos.

Ambas posiciones son en principio válidas, pero, si se toman con demasiada radicalidad, se centran en cuestiones que son sólo parcialmente relevantes para las ontologías computacionales, las cuales tienen como propósito ayudar a los expertos del dominio a representar lo que que quieren conceptualizar: una cierta porción de la realidad de acuerdo con sus propias ideas.

Por esta razón, en esta ontología, se permiten tanto los eventos como las sitaciones, junto con descripciones, para codificar las necesidades de modelización, independientemente de la posición (en caso de que la haya) elegida por el diseñador.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">evento</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#EventType">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un concepto que clasifica un ‘evento’. Un tipo de evento describe cómo se debería interpretar, ejecutar, esperar, ver, etc. un ‘evento’, de acuerdo con la ‘descripción’ en la que el ‘tipo de evento’ en el que está definida (‘está definido en’).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tipo de evento</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#FormalEntity">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Entidad que está formalmente definida y se considera independiente del contexto social en el que se utiliza. No se puede localizar ni en el espacio o en el tiempo. Las entidades formales también se llaman ‘entidades platónicas’. Las entidades matemáticas y lógicas están incluidas en esta clase: conjuntos, categorías, tuplas, constantes, variables, etc.

Las entidades formales abstractas son distintas de los objetos de información, que se supone son partes de contextos sociales, y están localizados en el espacio y en el tiempo, por tanto, son objetos (sociales). Por ejemplo, la clase ‘quark’ es una entidad formal abstracta cuando es tratada desde una perspectiva puramente matemática, pero es un objeto de información desde el punto de vista del diseño de ontologías, cuando, por ejemplo, se implementa en un lenguaje lógico como OWL.

Las entidades formales abstractas son también diferentes de los ‘concepto’(s), ‘colección’(es) y ‘descripción’(es), que son partes de un contexto social, por tanto, son, asimismo, ‘objeto(s) sociale(s)’. Por ejemplo, la clase ‘quark’ es un ‘concepto’ dentro de la historia de la ciencia y la dinámica cultural.

Estas distinciones permiten representar dos nociones diferentes de semántica: la primera es abstracta y formal (“semántica formal”), e interpreta formalmente símbolos que se refieren a entidades cualesquiera; por ejemplo, el término ‘quark’ se refiere a ‘colección’ de todos los quarks, y esa colección es la base formal de la clase abstracta ‘quark’ (en sentido extensional). La segunda noción es social, localizada en el espacio-tiempo (“semántica social”), y se puede utilizar para interpretar entidades en el sentido intensional. Por ejemplo, la ‘colección’ de todos lo quarks está cubierta por el concepto ‘quark’, que también viene expresado por el término “quark”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">entidad formal</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#FunctionalSubstance">
        <rdfs:label xml:lang="es">sustancia funcional</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Goal">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La ‘descripción’ de una ‘situación’ deseada por un ‘agente’, y normalmente asociada a un ‘plan’ que describe cómo alcanzarla realmente.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">meta</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Group">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘agente colectivo’ cuyos agentes activos conceptualizan una misma ‘relación social’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">grupo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationEntity">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una pieza de información, esté materializada o no.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">entidad de información</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una pieza de información, como puede ser una composición musical, un texto, una palabra, una fotografía, independientemente de cómo está materializada.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">objeto de información</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationRealization">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una realización concreta de un ‘objeto de información’, por ejemplo, el documento escrito que contiene el texto de una ley.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">materialización de información</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#LocalConcept">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘concepto’ que ‘está definido en’ exactamente 1 ‘descripción’. Por ejemplo, el ‘concepto’ “café” en la relación ‘prepara café’ se puede definir en esa relación, y para todas las demás ‘descripción’(es) que lo utilizan, se debería aplicar la propiedad ‘es concepto utilizado en’. Nótese, por tanto, que no todos los ‘concepto’(s) ‘están definidos en’ exactamente 1 ‘descripción’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">concepto local</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Method">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un método es una ‘descripción’ que define o utiliza conceptos para guiar la realización de acciones dirigidas a una solución con respecto a un problema.

Es diferente de un ‘plan’, porque se podrían llevar a cabo diferentes planes siguiendo un método, y un método puede ser seguido por la ejecución de planes alternativos</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">método</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Narrative">
        <rdfs:label xml:lang="es">narración</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#NaturalPerson">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una persona según la intuición de sentido común física: “¿has visto esa persona caminando por la calle?”</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">persona natural</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Norm">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una norma social.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">norma</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Object">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier objeto físico, social o mental, o una sustancia. De acuerdo con DOLCE Full, los objetos están siempre participando en algún evento (al menos su propia vida), y están espacialmente localizados.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">objeto</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organism">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un objeto físico con características biológicas. Normalmente dicho organismo puede auto-reproducirse.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">organismo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘agente social’ internamente estructurado, convencionalmente creado, que necesita un ‘papel’ específico y un ‘agente’ que lo juegue, para actuar.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">organización</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘concepto’ que clasifica una ‘región’. La diferencia entre una ‘región’ y un ‘parámetro’ es que las regiones representan conjuntos de valores observables, por ejemplo, la altura de un edificio dado, mientras que los parámetros representan restricciones o selecciones sobre los valores observables, por ejemplo, ‘muy alto’. Por lo tanto, los parámetros también se pueden utilizar para restringir regiones, p.ej., ‘muy alto’ a un conjunto de valores de la ‘región’ que sean altos aplicado a edificios, o añadir un criterio de selección externa, tal como unidades de medida, a regiones, p.ej. ‘metro’ a un subconjunto de valores de la ‘región’ ‘longitud’ aplicados a la ‘región’ ‘longitud’ aplicado a carreteras.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">parámetro</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Pattern">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier invariante detectada a partir de un conjunto de datos, o a partir de una observación. También cualquier invariante propuesta basada en consideraciones top-down.

P.ej. los patrones detectados y abstraídos por un organismo, por algoritmos de reconocimiento de patrones, por técnicas de aprendizaje automático, etc.

Una ocurrencia de un patrón es un “observable”, o ‘situación’ detectada.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">patrón</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Person">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Persona según la intuición de sentido común, que no distingue aparentemente entre persona natural y persona social.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">persona</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Personification">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Entidad social con características agentivas, pero cuyo estatus es el resultado de una transformación cultural de, por ejemplo, un ‘objeto físico’, un ‘evento’, una ‘entidad abstracta’, otro ‘agente social’, etc. Algunos casos son: deus ex machina, dioses paganos, varitas mágicas, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">personificación</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalAgent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘objeto físico’ que es capaz de auto-representar (conceptualizar) una ‘descripción’ para planear una ‘acción’.

Un ‘agente físico’ es un sustrato de (‘actúa para’) un agente social.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">agente físico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalArtifact">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier objeto que ‘está descrito por’ un ‘plan’.

Esta axiomatización es débil, pero permite hablar de artefactos en un sentido muy general, es decir, incluyendo objetos reciclados, objetos con un cambio funcional intencional, objetos naturales a los que se les otorga una determinada función, aunque no estén modificados ni diseñados estructuralmente, etc. ‘Artefacto físico’ no se considera disyunto con ‘cuerpo físico’, para permitir una clasificación dual cuando se necesite. Por ejemplo, ‘sustancia funcional’ está también aquí incluida. Los artefactos inmateriales (no físicos), por ejemplo, textos, ideas, movimientos culturales, empresas, comunidades, etc. se pueden modelar como objetos sociales (véase también ‘objeto social’), que son “artefactuales” en el sentido débil aquí asumido.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">artefacto físico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalAttribute">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Valor físico de un objeto físico, por ejemplo, densidad, color, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">atributo físico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalBody">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un cuerpo físico es un objeto físico para el que tendemos a neutralizar cualquier posible carácter artefactual. Pueden tener varios niveles de granularidad: geológico, químico, físico, biológico, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">cuerpo físico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalObject">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier ‘objeto’ que tiene una región del espacio propia. El prototipo de objeto físico tiene también una masa asociada, pero la naturaleza de su masa puede variar enormemente según el estatus epistemológico del objeto (medido científicamente, posible subjetivamente, imaginario).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">objeto físico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PhysicalPlace">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un objeto físico que está inherentemente localizado; por ejemplo, un área de agua.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">lugar físico</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una localización, en un sentido muy genérico: una entidad geográfica política (Madrid, Costa Rica), una localización no material determinada por la presencia de otras entidades (“el área cercana a Madrid”), eventos o signos pivote (“el área donde calló el el helicóptero”), complementos de otras entidades “el área debajo de la mesa”), etc.

En este sentido genérico, un ‘lugar’ es una localización “aproximada”. Para una localización “absoluta”, véase la clase ‘región del espacio’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">lugar</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Plan">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una ‘descripción’ que tiene una ‘meta’ explícita para ser alcanzada mediante la ejecución del plan.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">plan</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Las ejecuciones de planes son situaciones que satisfacen proactivamente un plan. Ejecuciones de subplanes son partes propias de la ejecución del plan completo.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">ejecución de plan</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Process">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Es un marcador de posición para eventos que se consideran en su evolución, o, en cualquier caso, no estrictamente dependientes de agentes, tareas y planes.

Véase la clase ‘evento’ para algunas reflexiones sobre clasificación de eventos. Véase también ‘transición’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">proceso</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Project">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘plan’ que define papeles, tareas, y una estructura específica para las tareas a ser ejecutadas en relación con las metas a ser alcanzadas, a fin de alcanzar la meta principal del proyecto. En otras palabras, un proyecto es un plan con una estructura de submetas y múltiples papeles y tareas.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">proyecto</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Quality">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier aspecto de una ‘entidad’ (pero no una parte de ella), que no puede existir sin esa ‘entidad’. Por ejemplo, la apariencia de la superficie de un ‘objeto físico’ específico, o la luz específica de un lugar en un determinado momento, son ejemplos de cualidad. La codificación de una ‘cualidad’ en, por ejemplo, un ‘atributo físico’ se debería modelar como una ‘región’. Desde el punto de vista del diseño, la distinción región-cualidad es útil sólo cuando se consideran un dominio del discurso aspectos individuales de una ‘entidad’. Por ejemplo, en el contexto de la automoción, sería irrelevante considerar los aspectos de las ventanas del coche para un coche específico, a menos que la fábrica quisiera comprobar una ventana específica frente a una serie de parámetros de diseño con el propósito de detectar anomalías. Por otra parte, en el contexto de las antigüedades, los aspectos individuales para una pieza específica de un mueble son el mayor foco de atención, y puede constituir el valor añadido real, porque los parámetros de diseño para los muebles antiguos a menudo no están fijados, y pueden no ser vistos como “anomalías”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">cualidad</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Region">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier región en un espacio dimensional (un espacio dimensional es una región maximal), que se puede utilizar como un valor para una cantidad de una entidad. Por ejemplo, ‘intervalo de tiempo’, ‘región del espacio’, ‘atributo físico’, ‘cantidad’, o ‘atributo social’ son todas subclases de región.

Las regiones no son valores de datos en el sentido ordinario de la representación del conocimiento; para obtener patrones para la modelización de datos, véanse las propiedades: ‘representa valor’ y ‘tiene valor’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">región</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Relation">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Las relaciones son descripciones que se pueden considerar como las homólogas de las relaciones formales (que están incluidas en la clase ‘entidad formal’).

Por ejemplo, ‘darSubvenciónAInstitución(x, y, z)’ con tres tipos de argumentos: Proveedor(x), Subvención(y), Receptor(z), puede tener una relación homóloga: ‘dar subvención a institución’, que define tres instancias de ‘concepto’: ‘proveedor’, ‘subvención’ y ‘receptor’.

Dado que los objetos sociales no son entidades formales, ‘relación’ incluye aquí cualquier entidad al estilo de relación según el sentido común, incluyendo relaciones sociales.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">relación</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Right">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una posición legal por la cual un ‘agente’ está habilitado para obtener algo de otro ‘agente’, bajo unas circunstancias especificadas, a través de la aplicación explicitada bien sea de una ‘ley’, ‘contrato’, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">derecho</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Role">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un concepto que clasifica un objeto.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">papel</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="es">role</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Set">
        <rdfs:label xml:lang="es">conjunto</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Situation">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una vista, consistente en (que satisface) una ‘descripción’, sobre un conjunto de entidades. También se puede ver como un “contexto relacional” creado por un observador sobre la base de un “marco” (es decir, una ‘descripción’). Por ejemplo, una ‘ejecución de un plan’ es un contexto que incluye algunas acciones ejecutadas por agentes de acuerdo con ciertos parámetros y tareas esperadas a ser realizadas mediante un ‘plan’; una ‘situación diagnosticada’ es un contexto de entidades observadas que se interpreta sobre la base de un ‘diagnóstico’, etc. La clase ‘situación’ puede también representar relaciones n-arias reificadas. Si se usa en un patrón de transformación para relaciones n-arias, el diseñador debería tener cuidado de crear sólo una subclase de ‘situación’ para cada relación n-aria, de otro modo, la “restricción de identificación” (Calvanese et al., IJCAI 2001) podría ser violada.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">situación</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialAgent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier individuo cuya existencia se da por sentada simplemente por su comunicabilidad y capacidad de acción (a través de algún ‘agente físico’).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">agente social</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialObject">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier ‘objeto’ que existe sólo dentro de algún ‘evento’ de comunicación, en que al menos participa un ‘objeto físico’.

En otras palabras, todos los objetos que han sido o son creados en el proceso de comunicación social: en beneficio de la comunicación (‘objeto de información’), para incorporar nuevos individuos (agente social, lugar), para conceptualizar entidades existentes (‘situación), para recopilación de entidades existentes (‘colección’), o para describir entidades existentes (‘descripción’, ‘concepto’).

Al ser dependientes de la comunicación, todos los agentes sociales necesitan estar expresados por medio de algún objeto de información (los objetos de información están auto-expresados).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">objeto social</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialObjectAttribute">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier región de un espacio dimensional que se utiliza para representar alguna característica de un ‘objeto social’, por ejemplo atributos estadísticos sobre una colección de entidades, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">atributo social</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialPerson">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘agente social’ que necesita de la existencia de una ‘persona natural’ para actuar (sin embargo, el tiempo de vida de la ‘persona natural’ tiene sólo un solape con el de la ‘persona social’).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">persona social</rdfs:label>
        <owl:versionInfo xml:lang="es">Anteriormente: &apos;persona&apos; (se ha cambiado para evitar confusión con la intuición de sentido común).</owl:versionInfo>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialRelation">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier vínculo social.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">relación social</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SpaceRegion">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier región en un espacio dimensional que se utiliza para localizar una ‘entidad’; es decir, no se utiliza para representar alguna característica (por ejemplo, excluye intervalos de tiempo, colores, valores de tamaño, etc.). A diferencia de ‘lugar’, una región del espacio tiene un espacio dimensional específico.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">región del espacio</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SpatioTemporalRegion">
        <rdfs:label xml:lang="es">región espacio-temporal</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Substance">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier ‘cuerpo físico’ que no tiene necesariamente límites especificados (diseñados), por ejemplo, una pila de basura, algo de arena, etc.

En este sentido, un objeto artístico hecho de basura, o una dosis de medicina en forma de una píldora será una ‘sustancia funcional’, y un ‘artefacto diseñado’, desde el momento en que sus límites están especificados a través de un ‘diseño’. Un objeto aleatorio que es el resultado de un proceso artístico se pueden considerar todavía ‘artefacto diseñado’ y una ‘sustancia’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">sustancia</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Task">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘tipo de evento’ que clasifica una ‘acción’ a ser ejecutada.

Por ejemplo, alcanzar un destino es una tarea que puede ser ejecutada realizando ciertas acciones, como puede ser, conduciendo un coche, comprando un billete de tren, etc.

Las acciones para ejecutar una tarea se pueden organizar también de acuerdo con un ‘plan’ que no es el mismo que el que define la tarea (si es que lo define).

Por ejemplo, alcanzar un destino podría estar definido por un plan de coger vacaciones, mientras que el plan para ejecutar la tarea puede consistir en poner algunos desplazamientos en secuencia.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tarea</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Theory">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una ‘teoría’ es una ‘descripción’ que representa un conjunto de supuestos para describir algo, normalmente general. Se pueden incluir aquí las teorías científicas, filosóficas y de sentido común.

Esta clase también se puede utilizar para actuar como “materializaciones naturalizadas” de teorías lógicas (por supuesto, serán necesariamente incompletas en este caso, porque las entidades de segundo orden están representadas como entidades de primer orden).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">teoría</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#TimeInterval">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier ‘región’ en un espacio dimensional para representar tiempo.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">intervalo de tiempo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Transition">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una transición es una ‘situación’ que crea un contexto para tres ‘intervalo(s) de tiempo’, dos ‘situación’(es), un ‘evento’, un ‘proceso’, y al menos un ‘objeto’: el ‘evento’ se observa como la causa para la transición, una ‘situación’ es el estado antes de la transición, la segunda ‘situación’ es el estado después de la transición, el ‘proceso’ es la invariante bajo algunas transiciones diferentes (incluyendo la que se representa aquí), en la cual se sitúa al menos un ‘objeto’. Finalmente, los intervalos de tiempo posicionan las situaciones y el evento de la transición en el tiempo. Esta clase de situaciones codifica parcialmente la ontología subyacente en las álgebras de ingeniería para procesos, por ejemplo, las redes de Petri.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">transición</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#TypeCollection">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una colección cuyos miembros son el conjunto maximal de individuos que comparten el mismo tipo (nombrado), por ejemplo, “las gemas”, “los españoles”.

Esta clase es muy útil para aplicar una variedad de los patrones de diseño denominados ‘clases como valores’, cuando se usan para hablar sobre el aspecto extensional de una clase. Una variedad alternativa del patrón aplica al aspecto intensional de una clase, y se debería utilizar en su lugar la clase ‘concepto’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">colección de un tipo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#UnitOfMeasure">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Las unidades de medida se conceptualizan aquí como parámetros sobre regiones, que pueden ser evaluados como valores de tipos de datos.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">unidad de medida</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Workflow">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un ‘plan’ que define papeles, tareas, y una estructura para las tareas a ser ejecutadas, normalmente proporcionando soporte al trabajo de una ‘organización’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">flujo de trabajo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#WorkflowExecution">
        <rdfs:label xml:lang="es">ejecución de flujo de trabajo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsFor">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La relación que tiene lugar entre cualquier ‘agente’ y un ‘agente social’. En principio, un ‘agente social’ requiere al menos un ‘agente físico’ para actuar, pero esta dependencia puede ser delegada, así, por ejemplo, un departamento puede actuar para una universidad y, a su vez, un agente físico puede actuar para el departamento.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">actúa para</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsThrough">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La relación inversa de &apos;actúa para&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">actúa a través de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#associatedWith">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una propiedad de objeto multifunción, útil para fines de alineación y consulta.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">asociado con</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#characterizes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre conceptos y colecciones, donde un ‘concepto’ se dice que caracteriza una ‘colección’. Corresponde a un enlace entre representaciones extensionales e intensionales (reificadas) de un_subconjunto_propio_de_una clase (reificada). Es diferente de ‘cubre’, porque se refiere a una interpretación de la clase entera reificada. Por ejemplo, la colección de saxofones de época está caracterizada por el ‘concepto’ Hecho a Mano, mientras que está cubierta por el ‘concepto’ Saxofón, con el parámetro De Época.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">caracteriza</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#classifies">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre un ‘concepto’ y una ‘entidad’, por ejemplo, el ‘papel’ estudiante clasifica una persona.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">clasifica</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#conceptualizes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación que establece que un ‘agente’ está representando internamente un ‘objeto social’: situaciones, descripciones, conceptos, etc. Por ejemplo, “John cree en la teoría de la conspiración”; “Niels Bohr creó la metáfora del sistema solar para la teoría atómica”; “Diego asume que los cisnes son blancos”; “los miembros del cuerpo especial comparten el plan de ataque”. Se pueden distinguir las conceptualizaciones de diferentes maneras, primariamente basadas en el tipo de ‘objeto social’ que es conceptualizado. Las descripciones y los conceptos pueden ser “asumidos”; las situaciones pueden ser “creíadas” o “conocidas”, los planes puede ser “adoptados”, etc. (Véase la ontología  http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/Conceptualization.owl).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">conceptualiza</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#concretelyExpresses">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una ‘realización de información’ y una ‘descripción’, por ejemplo, la Constitución Española impresa ‘concretamente expresa’ la Constitución Española. Se debería proporcionar también una regla que estableciera que una ‘realización de información’ realiza un ‘objeto de información’ que expresa la ‘descripción’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">expresa concretamente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#coparticipatesWith">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre dos objetos que participan en el mismo ‘evento’; por ejemplo, “Carlos y Juan están jugando al tenis”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">co-participa con</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#covers">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre conceptos y colecciones, donde un ‘concepto’ se dice que cubre una colección; se corresponde con un enlace entre las interpretaciones extensional e intensional (reificada) de una clase (reificada). Por ejemplo, la colección de saxofones de época está cubierta por el ‘concepto’ Saxofón con el parámetro De Época.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">cubre</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una ‘descripción’ y un ‘concepto’, por ejemplo, un ‘flujo de trabajo’ para una ‘organización’ gubernamental define el papel “policía”, o la Ley de Tráfico de España define el papel Vehículo.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">define</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#definesRole">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una descripción y un papel, por ejemplo, la receta para un pastel define el papel “ingrediente”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">define papel</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#definesTask">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una descripción y una tarea, por ejemplo, la receta para un pastel define la tarea.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">define tarea</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#describes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una ‘descripción’ y una ‘entidad’: una ‘descripción’ proporciona unidad a una ‘colección’ de partes (los componentes), o constituyentes, asignando un papel a cada uno de ellos en el contexto de un ‘objeto’ en su totalidad (el sistema). A una misma entidad se le pueden dar diferentes descripciones, por ejemplo, a una vieja cuna se le puede dar una ‘descripción’ que unifica basada en el diseño estético original, la funcionalidad para la que fue construida, o una nueva funcionalidad estética en la que se pude utilizar como maceta con flores.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">describe</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#directlyFollows">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Sub-relación intransitiva de “sigue”. Por ejemplo, el miércoles precede directamente al jueves. El que la precedencia sea directa depende de la conceptualización del diseñador.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">sigue directamente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#directlyPrecedes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La relación intransitiva “precede”. Por ejemplo, el miércoles precede directamente al jueves. El que la precedencia sea directa depende de la conceptualización del diseñador.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">precede directamente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#executesTask">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una acción y una tarea, por ejemplo, ejecuta la tarea “hervir”</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">ejecuta tarea</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expands">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación de orden parcial que se establece entre descripciones. Representa la relación parte propia entre una descripción y otra descripción que presenta las mismas propiedades que la anterior, con al menos una propiedad adicional. Las descripciones se pueden expandir añadiendo otras descripciones como partes, y también refinando conceptos.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">expande</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expresses">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre un ‘objeto de información’ y un “significado”, generalizado aquí como un ‘objeto social’. Por ejemplo, “una colmena es una estructura en la que las abejas se refugian, normalmente en forma cúpula o caja” (Oxford dictionary) expresa el concepto Abeja en mi ontología de apicultura. La intuición para “significado” se asume que es muy amplia. Se proporciona un comentario más amplio de esta relación en inglés.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">expresa</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expressesConcept">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre un ‘objeto de información’ y un ‘concepto’, por ejemplo, el término “perro” expresa el concepto Perro. Para expresar un significado relacional, véase la propiedad de objeto más general ‘expresa’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">expresa concepto</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#farFrom">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación genérica de distancia entre entidades cualesquiera. Por ejemplo, Madrid está lejos de Pekín, la astronomía está lejos de la nigromancia.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está lejos de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#follows">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre un entidades, que expresa un esquema de “secuencia”. Por ejemplo, “el año 2000 sigue al 1999”, “preparar un café sigue a decidir qué tipo de café utilizar”, “la II Guerra Mundial sigue a la I Guerra Mundial”, etc. Se puede utilizar entre tareas, procesos o intervalos de tiempo, aunque se recomienda utilizar subpropiedades para matizar mejor los distintos tipos de usos.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">sigue</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasCommonBoundary">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación para codificar bien caracterizaciones formales o bien informales de límites comunes a dos entidades diferentes: un ‘evento’ que termina cuando otro empieza, dos regiones abstractas que tienen un límite topológico común, dos objetos que se dice que están “en contacto” desde una perspectiva del sentido común.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene límite común</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasComponent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La relación ‘tiene parte de’ sin transitividad, que tiene lugar entre un ‘objeto’ (el sistema) y otro (el componente), y asumiendo un ‘diseño’ que estructura el ‘objeto’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene componente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasConstituent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">“Constitución” depende de una estructura por niveles del mundo descrito por una ontología. Por ejemplo, las granularidades científicas (por ejemplo cuerpo-órgano-tejido-célula) o estratos ontológicos (por ejemplo, social-mental-biológico-físico) son estructuras por niveles típicas. Intuitivamente, un constituyente es una parte perteneciente a un nivel inferior. Puesto que la estructura por niveles es realmente una partición del mundo descrito por una ontología, los constituyentes no se clasifican propiamente como partes, aunque esta aproximación pueda ser intuitiva para el sentido común. Una ventaja deseable de esta distinción es que podemos hablar, por ejemplo, de constiyuentes físicos de objetos no físicos (por ejemplo, sistemas), mientras que no es posible hacerlo en términos de partes. Un ejemplo es el de las personas que constituyen un sistema social, las moléculas que constituyen una persona, los átomos que constituyen un río, etc. En todos estos ejemplos, podemos apreciar un discontinuidad típica entre el constituido y el constituyente; por ejemplo, un sistema social se conceptualiza en diferentes niveles desde la personas que lo constituyen, y un río se conceptualiza en diferentes niveles desde los átomos que los constituyen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene constituyente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasConstraint">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre parámetros y entidades. Permite afirmar restricciones genéricas (codificadas como parámetros), por ejemplo, Edad Mínima Para Conducir es Restricción Para Juan (donde Juan es el sujeto legal bajo la Ley de Tráfico). La semántica que hay detrás es que un ‘parámetro’ ‘es parámetro de’ un ‘concepto’ que clasifica una ‘entidad’; además, implica que un ‘parámetro’ paratetriza una ‘región’ que ‘es región para’ esa entidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene restricción</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasDataValue">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una propiedad de datos que codifica valores de un tipo de datos para una ‘entidad’. Hay varias formas de codificar valores en esta ontología:

1) Asignando un xsd:_value a una ‘entidad’ utilizando ‘tiene valor’.
2) Asignando una ‘región’ a una ‘entidad’ utilizando ‘tiene región’, y asignando un xsd:_value a la ‘región’.
3) Asignando una ‘cualidad’ a una ‘entidad’ utilizando ‘tiene cualidad’, y asignando una ‘región’ a esa ‘cualidad’, y asignando un xsd:_value a esa ‘región’, utilizando ‘tiene valor de región’.
4) Cuando se requiere el valor, pero no directamente observado, asignar un valor a un parámetro a través de ‘tiene valor de parámetro’, y entonces asociar el ‘parámetro’ a una ‘entidad’ utilizando ‘es restricción para’.
5) Cuando se requiere el valor, pero no directamente observado, se puede asignar un ‘parámetro’ a una ‘región’ utilizando ‘parametriza’, y entonces asignando un xsd:_valor a esa ‘región’, utilizando ‘tiene valor de región’.

Los cinco enfoques responden a diferentes requisitos. Por ejemplo, un valor simple se puede asignar fácilmente utilizando el patrón (1), pero si se necesita asignar un intervalo entre dos valores, se debería introducir una ‘región’ para materializar ese intervalo, como sugiere el patrón (2). Además, si se necesita distinguir la ‘cualidad’ individual de un valor, por ejemplo, la naturaleza particular de la densidad de una sustancia, se puede utilizar el patrón (3). Los patrones (4) y (5) se deberían utilizar cuando se modele una restricción o una selección, independientemente de la observación directa de los valores del mundo real.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene valor</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasEventDate">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una propiedad de datos que codifica valores de un xsd:date para un ‘evento’; el mismo evento puede tener más de un valor xsd:date: fecha de comienzo, fecha de final, fecha en la que ocurre el intervalo, así como fechas expresadas en diferentes formatos: xsd:Year, xsd:dateTime, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene fecha de evento</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasIntervalDate">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una propiedad de datos que codifica valores para un xsd:date para un ‘intervalo de tiempo’; el mismo ‘intervalo de tiempo’ puede tener más de un valor xsd:date: fecha de comienzo, fecha de fin, fecha en la que ocurre el intervalo, así como fechas expresadas en diferentes formatos: xsd:Year, xsd:dateTime, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene fecha de intervalo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una localización espacial relativa y genérica, que tiene lugar entre entidades cualesquiera. Por ejemplo, “el gato está en la esterilla”, “Omar está en Samarcanda”, “la herida está cerca de la arteria femoral”. Para localizaciones “absolutas”, véase ‘región espacial’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene localización</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasMember">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre colecciones y entidades, por ejemplo, “mi colección de saxofones incluye un alto original de Adolphe Sax” (es decir, mi colección tiene como miembro un alto de Adolphe Sax).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene miembro</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameter">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Un concepto puede tener un ‘parámetro’ que restringe los atributos que una ‘entidad’ clasificada puede tener en una determinada situación. Por ejemplo, un Conductor de Vehículos de Cuatro Ruedas ‘está definido en’ la Ley de Tráfico Española como alguien que tiene un parámetro Edad Mínima de 18 años.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene parámetro</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Parametriza valores de un tipo de datos. Por ejemplo, un ‘parámetro’ Edad Mínima para Conducir ‘tiene valor de parámetro’ 18 en el tipo de datos xsd:int, en el código español de circulación. En este ejemplo, Edad Mínima para Conducir ‘está definida en’ el Código de la Circulación de España. Una parametrización más compleja requiere un camino más largo. Por ejemplo, suponiendo que el Intervalo de Edad para Acceder al Cuerpo Nacional de Policía de España esté entre 18 y 65 años, se podrían utilizar dos sub-parámetros: Edad Mínima para Acceder al Cuerpo Nacional de Policía y Edad Máxima para acceder al Cuerpo Nacional de Policía. La ordenación de los sub-parámetros puede ser llevada a cabo mediante la propiedad de objeto ‘precede’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene valor de parámetro</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación esquemática entre entidades cualesquiera, por ejemplo, “el cuerpo humano tiene un cerebro como parte”, “el siglo XX contiene el año 1923”, “la II Guerra Mundial incluye el evento de Pearl Harbour”. Se pueden utilizar subpropiedades y restricciones para especializar ‘tiene parte’ para objetos, eventos, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene parte</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParticipant">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre un objeto y un proceso, por ejemplo, “Juan tomó parte en la discusión”, “una gran masa de nieve calló durante la avalancha”, o “un cocinero, algo de azúcar, harina, etc. están presentes en la elaboración de un pastel”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene participante</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPostcondition">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Sucesión directa aplicada a situaciones. Por ejemplo, “una poscondición de nuestro plan es tener aparatos instalados”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene poscondición</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPrecondition">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Precedencia directa aplicada a situaciones. Por ejemplo, “una precondición para declarar la guerra contra un país extranjero es una afirmación de haber encontrado armas nucleares en él”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene precondición</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasQuality">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre entidades y cualidades, por ejemplo, “La piel de Dmitri es amarillenta”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene cualidad</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRegion">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre entidades y regiones, por ejemplo, “el número de ruedas de un camión es 12”, “el momento de realizar el experimento fue el 9 de agosto de 2004”, “la ballena ha sido localizada a 34 grados este, 30 grados sur”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene región</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRegionDataValue">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Propiedad de datos que codifica los valores para una ‘región’, por ejemplo, float para la ‘región’ Altura.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene valor de región</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRole">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre un objeto y un papel, por ejemplo, la persona “Juan” juega el papel de “estudiante”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">juega el papel de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasSetting">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre entidades y situaciones, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café con un fantástico nuevo café arábica”, es decir, (una candidad de) un fantástico nuevo café arábica ‘está en el contexto’ de preparación de mi café esta mañana.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está en el contexto de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasTask">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre papeles y tareas, por ejemplo, “los estudiantes tienen la obligación de entregar los exámenes” (es decir, el papel estudiante ‘tiene como tarea’ la ‘tarea’ de “dar los exámenes”).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene como tarea</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasTimeInterval">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación genérica entre eventos e intervalos de tiempo.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">tiene intervalo de tiempo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAction">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre situaciones y acciones, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana incluyó una quemadura de mis dedos).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">incluye acción</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAgent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre situaciones y personas,  por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana me incluyó a mí).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">incluye agente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesEvent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre situaciones y eventos, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana incluyó una quemadura de mis dedos).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">incluye evento</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesObject">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre situaciones y objetos, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café esta mañana me incluyó a mí).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">incluye objeto</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesTime">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre situaciones e intervalos de tiempo, por ejemplo, “esta mañana he preparado mi café y me he quemado los dedos” (es decir, la preparación de mi café ha tenido lugar esta mañana). Normalmente complementa este patrón de modelización un valor de dato adjunto al intervalo de tiempo.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">incluye tiempo</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#introduces">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una ‘descripción’ y un ‘agente social’, por ejemplo, un Acta Constitutiva presenta el ‘agente social’ Presidente del Gobierno.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">presenta</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#involvesAgent">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Participación de agente.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">implica agente</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAbout">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre objetos de información y entidades cualesquiera (incluyendo objetos de información). Se puede utilizar para hablar sobre, por ejemplo, entidades referenciadas por nombres propios: “Leonardo da Vinci” ‘se refiere a’ la ‘persona’ Leonardo da Vinci. También se puede utilizar para conjuntos de entidades que se describen mediante un nombre común: el nombre común  “persona” se refiere al conjunto de todas las personas en un dominio del discurso.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">se refiere a</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isActionIncludedIn">
        <rdfs:label xml:lang="es">es acción incluida en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentIncludedIn">
        <rdfs:label xml:lang="es">es agente incluido en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentInvolvedIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Participación de agente.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es agente implicado en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isCharacterizedBy">
        <rdfs:label xml:lang="es">está caracterizado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isClassifiedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre un ‘concepto’ y una ‘entidad’, por ejemplo, “Juan está considerado como el típico hombre grosero”; “tu último concierto constituye un logro en tu vida”; “20 años de edad significa que ha madurado lo suficiente”.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está clasificado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isComponentOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene componente&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es componente de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConceptExpressedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;expresa concepto&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es concepto expresado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConceptUsedIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;utiliza concepto&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es concepto utilizado en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConceptualizedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;conceptualiza&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está conceptualizado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConcretelyExpressedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;expresa concretamente&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está concretamente expresado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConstituentOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Es la relación inversa de &apos;tiene constituyente&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es constituyente de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConstraintFor">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Es la relación inversa de &apos;tiene restricción&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es restricción para</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isCoveredBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Es la relación inversa de &apos;es cubierto por&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está cubierto por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isDefinedIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;define&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está definido en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isDescribedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Es la relación inversa de &apos;describe&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está descrito por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isEventIncludedIn">
        <rdfs:label xml:lang="es">es evento incluido en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isExecutedIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;ejecuta tarea&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es ejecutado en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isExpandedIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;expande&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">expandido en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isExpressedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;expresa&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está expresado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isIntroducedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;presenta&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es presentado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isLocationOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene localización&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es localización de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isMemberOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene miembro&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es miembro de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isObjectIncludedIn">
        <rdfs:label xml:lang="es">es objeto incluido en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isObservableAt">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación para presentar un ‘intervalo de tiempo’ (pasado, presente o futuro) en el que una ‘entidad’ es observable. Para codificar un tiempo específico, se debería asociar un valor de datos con el ‘intervalo de tiempo’. Una forma alternativa de representar tiempo es la propiedad de datos: ‘tiene fecha de intervalo’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es observable a lo largo de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParameterFor">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene parámetro&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es parámetro de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParametrizedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de parametriza.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está parametrizado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene parte&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es parte de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParticipantIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene participante&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es participante en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPostconditionOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene poscondición&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es poscondición de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPreconditionOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene precondición&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es precondición de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isQualityOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene cualidad&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es cualidad de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRealizedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;realiza&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es realizado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isReferenceOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;se refiere a&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es referencia de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isReferenceOfInformationRealizedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;realiza información sobre&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es referencia de información realizada por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRegionFor">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene región&apos;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es región de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRelatedToConcept">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier relación entre conceptos, por ejemplo, superordinado, parte conceptual, tener el mismo parámetro, hacer una tarea, subordinación, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está relacionado con (concepto)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRelatedToDescription">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cualquier relación entre descripciones.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está relacionado con (descripción)</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleDefinedIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;define papel&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es papel definido en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;juega el papel de&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es papel de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSatisfiedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;satisface&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">satisfecho por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSettingFor">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;está en el contexto de&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">incluye</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSpecializedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;especializa&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es especializado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSubordinatedTo">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Sucesión directa aplicada a conceptos. Por ejemplo, el papel Oficial está subordinado al de Inspector.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está subordinado a</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSuperordinatedTo">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La relación inversa a &apos;está subordinado a&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está superordinado a</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTaskDefinedIn">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;define tarea&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es tarea definida en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTaskOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene como tarea&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es tarea de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTimeIncludedIn">
        <rdfs:label xml:lang="es">es tiempo incluido en</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTimeIntervalOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;tiene intervalo de tiempo&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es intervalo de tiempo de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isTimeOfObservationOf">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;es observable a lo largo de&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">es tiempo de observación de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isUnifiedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;unifica&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está unificado por</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#nearTo">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación de distancia genérica entre entidades cualesquiera. Por ejemplo, Madrid está cerca de Toledo, la astronomía está cerca de la física.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está cerca de</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#overlaps">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación esquemática entre entidades cualesquiera, por ejemplo, “la región del pecho se solapa con la región del abdomen”, “las palabras que yo hablo se solapan con las tuyas”, “el tiempo de mi partida se solapa con el tiempo tu llegada”, “la fibromialgia se solapa con otras condiciones”. Se pueden utilizar subpropiedades y restricciones para especializar el solape de objetos, eventos, intervalos de tiempo, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">se solapa con</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#parametrizes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La relación entre un ‘parámetro’, por ejemplo, Límite de Edad, y una ‘región’, por ejemplo, “18 años”. Para una relación más orientada a los datos, véase ‘tiene valor’.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">parametriza</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#precedes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Relación inversa de &apos;sigue&apos;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">precede</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#realizes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una realización de información y un objeto de información, por ejemplo, la copia en papel de la Constitución Española realiza el texto de la Constitución.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">realiza</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#realizesInformationAbout">
        <rdfs:comment xml:lang="es">La relación entre entidades y realizaciones de información, por ejemplo, entre España y una copia del texto de la Constitución Española.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">realiza información sobre</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#sameSettingAs">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre dos entidades participantes en la misma ‘situación’, por ejemplo, “nuestra empresa proporciona un servicio antisuero” (la situación es el servicio, las dos entidades son la compañía y el antisuero).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">está en la misma situación que</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación entre una ‘situación’ y una ‘descripción’, por ejemplo la ejecución de un ‘plan’ satisface ese plan.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">satisface</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#specializes">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación de orden parcial que tiene lugar entre objetos sociales. Representa principalmente la relación de subsunción entre, por ejemplo, un ‘concepto’ o ‘descripción’ y otro concepto (‘descripción’ respectivamente) que es más amplia en la interpretación extensional, pero más estrecha en la interpretación intensional. Por ejemplo, el papel Estudiante de Doctorado especializa el papel Estudiante. Otro posible uso es entre una ‘colección’ que ‘es cubierta por’ un ‘concepto’ A, y otra ‘colección’ que es cubierta por un concepto B que, a su vez, especializa A. Por ejemplo, la serie de saxofones altos de la colección Selmer Mark VI especializa la colección Selmer Mark VI.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">especializa</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#unifies">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una ‘colección’ tiene un criterio de unificación, proporcionado por una ‘descripción’; por ejemplo, una comunidad de práctica puede estar unificada por una teoría compartida o interés, por ejemplo, la comunidad que hace investigación en neuronas especulares comparte algunos conocimientos básicos sobre neuronas especulares, que pueden ser representados como una ‘descripción’ (la Teoría de Neuronas Especulares) que unifica la comunidad. Puede haber varias descripciones unificadoras.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">unifica</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#usesConcept">
        <rdfs:comment xml:lang="es">Una relación genérica que tiene lugar entre una ‘descripción’ y un ‘concepto’. Para ser usada, un ‘concepto’ debe ser previamente en (‘definido en’) otra descripción.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="es">utiliza concepto</rdfs:label>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 5.1.0) https://github.com/owlcs/owlapi/ -->


